# Networking

## Understanding networks: layers and protocols
Тут нужно сказать уровни какой именно системы мы обсуждаем:

- OSI (Open System Interconnection)
- TCP/IP

по OSI:
1. физический (передача битов, то есть уровень на котором грубо говоря определяется, это 0 или 1)
2. канальный (разделение переданой информации на куски, на сообщения, коррекция ошибок)
3. сетевой (определения кратчайших маршрутов передачи данных)
4. траспортный (обеспечивает надежность пересылки данных)
5. сеансовий (обеспечивает поддержание сеанса связи, позволяя приложениям взаимодействовать между собой длительное время, синхронизация в случае потери связи) (на практике не используется)
6. представления (обеспечивает преобразование протоколов и кодирование/декодирование данных. На этом уровне может осуществляться сжатие/распаковка или шифрование/дешифрование. Пример со звонком русский - китайский - английский. Пример SSL, TLS)
7. прикладной (веб-приложения)


## Basic understanding of TCP/IP model and protocols
TCP/IP -  сетевая модель передачи данных, которая описывает способ передачи данных от источника информации к получателю.
В модели предполагается прохождение информации через четыре уровня, каждый из которых описывается правилом (протоколом передачи).
Название TCP/IP происходит из двух важнейших протоколов семейства — Transmission Control Protocol (TCP) и Internet Protocol (IP), которые были первыми разработаны и описаны в данном стандарте.

1. Канальный уровень 
    описывает способ кодирования данных для передачи пакета данных на физическом уровне (то есть специальные последовательности бит, определяющих начало и конец пакета данных, а также обеспечивающие помехоустойчивость)
    Ethernet как пример.

2. Сетевой (межсетевой) уровень
    Изначально разработан для передачи данных из одной сети в другую. На этом уровне работают маршрутизаторы, которые перенаправляют пакеты в нужную сеть путём расчёта адреса сети по маске сети.
    Пример: IP-протокол
    
3. Транспортный уровень
    могут решать проблему негарантированной доставки сообщений («дошло ли сообщение до адресата?»), а также гарантировать правильную последовательность прихода данных. В стеке TCP/IP транспортные протоколы определяют, для какого именно приложения предназначены эти данные.
    - TCP - «гарантированный» транспортный механизм с предварительным установлением соединения, предоставляющий приложению надёжный поток данных, дающий уверенность в безошибочности получаемых данных, перезапрашивающий данные в случае потери и устраняющий дублирование данных.
    - UDP - протокол передачи датаграмм без установления соединения. Также его называют протоколом «ненадёжной» передачи, в смысле невозможности удостовериться в доставке сообщения адресату, а также возможного перемешивания пакетов.

4. Прикладной уровень
    Уровень на котором работают все приложения.
    - HTTP
    - FTP
    - SSH
    - ICMP
    

## Defining internet, intranet and VPN
*Internet* - всемирная система объединённых компьютерных сетей для хранения, обработки и передачи информации.

*Intranet* - в отличие от Интернета, это внутренняя частная сеть организации или крупного государственного ведомства. Как правило, интранет — это Интернет в миниатюре, который построен на использовании протокола IP для обмена и совместного использования некоторой части информации внутри этой организации.

*VPN*(Virtual Private Network) - обобщённое название технологий, позволяющих обеспечить одно или несколько сетевых соединений (логическую сеть) поверх другой сети (например Интернет).

Например, компания, в которой вы работаете, может использовать виртуальную частную сеть для удалённых сотрудников. С помощью VPN они подключаются к рабочей сети. При этом их компьютеры, смартфоны или планшеты виртуально переносятся в офис и подключаются к сети изнутри. Для входа в виртуальную частную сеть нужно знать адрес VPN-сервера, логин и пароль.

Использовать VPN довольно просто. Обычно компания поднимает VPN-сервер где-то на локальном компьютере, сервере или в дата-центре, а подключение к нему происходит с помощью VPN-клиента на пользовательском устройстве.


## Basics of Firewalls and DMZ
DMZ (Demilitarized Zone) — сегмент сети, содержащий общедоступные сервисы и отделяющий их от частных.

Концепция ДМЗ (например, при построении шлюза в публичный Интернет) состоит в том, что в локальной сети выделяется область, которая не безопасна как оставшаяся часть сети (внутренняя) и не опасна как публичная (внешняя).
 
DMZ — это аббревиатура от выражения DeMilitarized Zone, что переводиться как Демилитаризованная зона. По сути это специализированный локальный сегмент сети, который содержит в себе общедоступные сервисы с полным открытым доступом для внутренней и внешней сети. Одновременно с этим, домашняя (частная) сеть остается закрытой за сетевым устройством и никаких изменений в ее работе нет.

После активации этой функции, ДМЗ-хост будет доступен из Всемирной сети с полным контролем над своей безопасностью. То бишь, все открытые порты, находящиеся в этой зоне, будут доступны из Интернета и локальной сети по доверенному IP-адресу. Таким образом DMZ обеспечивает необходимый уровень безопасности в локальной сети и дает возможность свести к минимуму ущерб в случае атаки на общедоступный (добавленный в ДМЗ) IP.

## Application layer protocols basics (HTTP, FTP, Telnet) 
**FTP**

*File Transfer Protocol*. Протокол передачи файлов.
 
На сервере есть некая файловая система, клиент по протоколу FTP подключается к серверу и может работать с файловой системой.
 
<img src="media/ftp.png" alt="FTP" width="600"/>

**HTTP**

*Hyper Text Transfer Protocol*. Протокол передачи гиппертекста.

Для идентификации ресурсов в обоих протоколах используется *URL (Uniform Resource Locator)*



**Telnet**

*Terminal network* Протокол позволяющий установить связь между сервером и клиентом и организововать "общение"(взаимодействие) между ними ввиде теринальных команд.


## Understanding HTTP and WWW
Всемирная паутина (World Wide Web) — распределённая система, предоставляющая доступ к связанным между собой документам, расположенным на различных компьютерах, подключённых к сети Интернет. Для обозначения Всемирной паутины также используют слово веб (англ. web «паутина») и аббревиатуру WWW. 

Всемирную паутину образуют сотни миллионов веб-серверов. Большинство ресурсов Всемирной паутины основано на технологии гипертекста. Гипертекстовые документы, размещаемые во Всемирной паутине, называются веб-страницами. Несколько веб-страниц, объединённых общей темой или дизайном, а также связанных между собой ссылками и обычно находящихся на одном и том же веб-сервере, называются веб-сайтом. Для загрузки и просмотра веб-страниц используются специальные программы — браузеры (англ. browser).


## Basic troubleshooting tools (ICMP, ping, traceroute)
*ping* - классика, команда которая используется для того чтобы проверить доступность того или иного хоста (health-check).

*traceroute* - метод который позволяет отследить путь который проходит сигнал от отправителя к получателю в одну сторону, но не в другую, при этом обратный маршрут может быть другим.
Но не сильно на него рассчитывай так как маршрут может быть разным так как сам протокол IP не надежный.

## Client/Server model
*Программы-серверы* ожидают от клиентских программ запросы и предоставляют им свои ресурсы в виде данных (например, загрузка файлов посредством HTTP, FTP, BitTorrent, потоковое мультимедиа или работа с базами данных) или в виде сервисных функций (например, работа с электронной почтой, общение посредством систем мгновенного обмена сообщениями или просмотр web-страниц во всемирной паутине).

Поскольку одна программа-сервер может выполнять запросы от множества программ-клиентов, её размещают на специально выделенной вычислительной машине, настроенной особым образом, как правило, совместно с другими программами-серверами, поэтому производительность этой машины должна быть высокой. Из-за особой роли такой машины в сети, специфики её оборудования и программного обеспечения, её также называют сервером, а машины, выполняющие клиентские программы, соответственно, клиентами.



## Sockets, IP and port addressing
Так как различные сетевые приложения могут выполняться на одном компьютере, имеющем один IP адрес, возникает необходимость в способе адресации пакетов данных этим приложениям. Один IP адрес и много приложений? Как разобраться, какому приложению адресовать какой пакет???

Каждому протоколу соответсвует определенный номер, при этом эти цифры закреплены согласно стандартам
- 21	FTP TCP
- 25	SMTP	TCP
- 69	TFTP	UDP
- 80	HTTP	TCP


Комбинация IP адреса компьютера и номера порта позволяет абсолютно точно идентифицировать любую программу или приложение, выполняемую на любом компьютере, подключенном к сети.

Сокет - комбинация пары IP-адреса компьютера и номера порта программного приложения.

Например, 192.1.1.1:25 - это адрес SMTP сервера на компьютере с адресом 192.1.1.1.


## WS protocol
HTTP работает по принципу запрос-ответ, где именно клиент инициирует запрос, в свою очередь сервер никам образом не может отправить даные сам, по своей инициативе.

WS между клиентом и сервером устанавливается постоянное *"двунаправленное соеденение"*.

ЛУчше подходят для разработки приложений реального времени.


## Using proxy server
**Прокси-сервер** - промежуточный сервер (комплекс программ) в компьютерных сетях, выполняющий роль посредника между пользователем и целевым сервером (при этом о посредничестве могут как знать, так и не знать обе стороны).


## File transfer services: FTP, TFTP
Оба этих протокола используются для подключения к файловой системе на сервере.

TFTP, в отличие от FTP, не содержит возможностей аутентификации (хотя возможна фильтрация по IP-адресу) и основан на транспортном протоколе UDP.
Используется на бездисковых рабочих станциях.


## Name resolution services: DNS, whois

*DNS - Domain Name System.*
Полволяет преобразовывать имена компютеров в IP-адресса

*WHOIS* - получение регистрационных данных о владельцах доменных имён, IP-адресов и автономных систем.

 
 
